\section{Limit ve Türevler}
\subsection{Bir Fonksiyonun Limiti}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
$x$'in $2$ sayısına yakın değerleri için $f(x)=x^{2}-x+2$ ile tanımlanan $f$ fonksiyonunun davranışını inceleyelim. Aşağıdaki tabloda $x$'in $2$'ye yakın fakat $2$'den farklı değerleri için $f(x)$ değerleri verilmektedir.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=101,clip,trim=97mm 189mm 43mm 48mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%_______________________________________________________________--

%----------------------------------------------------2
\begin{frame}
\begin{minipage}{.52\textwidth}
	Tablodaki değerlerden ve Şekildeki grafikten (bir parabol) $x$ değeri $2$'ye yakın olduğunda (her iki yönden de), $f(x)$'in $4$ sayısına yakın olduğunu görüyoruz.
	
	Aslında, $x$'in değerini $2$'ye yeterince yakın seçerek $f(x)$'in değerini $4$'e istediğimiz kadar yakın yapabilirmişiz gibi görünmektedir. Bunu, {\textquotedblleft}$x$, $2$'ye yaklaşırken $f(x)=x^2-x+2$ fonksiyonunun limiti $4$'e eşittir{\textquotedblright} diyerek ifade ederiz. Bu ifadenin matematiksel gösterimi
	\[\lim_{x \to 2}(x^2-x+2)=4\]
	şeklindedir.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=101,clip,trim=21mm 159mm 146mm 71mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}\\
	\end{figure}
\end{minipage}
\end{frame}


%----------------------------------------------------------4
\begin{frame}
Genellikle, aşağıdaki gösterimi kullanırız.
\begin{definition}\label{p100defn1}
$x$ değerlerini $a$ sayısına yeteri kadar yakın (her iki yönden de) ancak $a$'dan \textbf{farklı alarak} $f(x)$ değerini $L$ sayısına istediğimiz kadar yaklaştırabiliyorsak {\textquotedblleft}$x$ değişkeni $a$ sayısına yaklaşırken $f(x)$'in limiti $L$'dir{\textquotedblright} deriz ve
\[\lim_{x \to a}f(x)=L\]
yazarız.
\end{definition}
\end{frame}
%------------------------------------------------5

\begin{frame}
\begin{block}{}
	\[\lim_{x \to a}f(x)=L\]
	limiti için diğer bir gösterim şekli
	\[x \to a  \; \text{ iken }\; f(x)\to L\]
	dir ve {\textquotedblleft}$x$ değişkeni $a$ sayısına yaklaşırken $f(x)$ değerleri $L$'ye yaklaşır{\textquotedblright} şeklinde okunur.
\end{block}
\begin{block}{}
	Limit tanımındaki {\textquotedblleft}$x\neq{}a${\textquotedblright} ifadesine dikkat ediniz.\medskip
	
	Bu, $x$ değişkeni $a$ sayısına yaklaşırken $f(x)$'in limitini bulmak için $x=a$ değerini hiç düşünmediğimiz anlamına gelir.\medskip
	
	Aslında, $f(x)$ fonksiyonu $x=a$ noktasında tanımlı bile olmayabilir. Önemli olan, yalnızca $f(x)$ fonksiyonunun $a$'nın yakınında nasıl tanımlandığıdır.
\end{block}
\end{frame}
%--------------------------------------------------6
%%-------------------------------------------------7
%%

%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=102,clip,trim=20mm 194mm 147mm 49mm,scale=2]{stewart-ccac.pdf}
\caption{}\label{p102sekil2a}
\end{figure}
\end{frame}
%%-----------------------------------------------8

\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=102,clip,trim=82mm 194mm 84mm 49mm,scale=2]{stewart-ccac.pdf}
\caption{}\label{p102sekil2b}
\end{figure}
\end{frame}
%%-----------------------------------------------9

\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=102,clip,trim=145mm 194mm 22mm 49mm,scale=2]{stewart-ccac.pdf}
\caption{}\label{p102sekil2c}
\end{figure}
\end{frame}
%-------------------------------------------------10

%%
\begin{frame}
Şekillerde üç fonksiyonun grafiği verilmiştir. Şekil \ref{p102sekil2c} de $f(a)$ tanımlı değildir
ve Şekil \ref{p102sekil2b} de $f(a)\neq{}L$'dir. Ancak, tüm durumlarda $a$'da ne olduğundan bağımsız olarak $\lim\limits_{x\to{}a}f(x)=L$'dir.
\end{frame}
%%----------------------------------------------------11
\begin{frame}
\begin{example}
$ \displaystyle \lim_{x\to 0}\frac{\sin x}{x}$ limitini bulunuz.
\end{example} 
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax

\begin{minipage}{.54\textwidth}
	$f(x)=\sin x /x$, $x=0$ noktasında tanımlı değildir.
	Hesap makinesi kullanarak (ve $x\in \mathds{R}$ iken  $\sin x$ in radyan ölçümü $x$ olan açının sinüsü olduğunu hatırlayarak), virgülden sonra sekizinci basamağa kadar doğru olan değerlerle yandaki tabloyu oluştururuz.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=104,clip,trim=73mm 138mm 99mm 85mm,scale=.9]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\end{proof}



\end{frame}
%-----------------------------------------------------12
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\mode<beamer>{
			\only<1>{
				\begin{figure}[!h]
					\includegraphics[scale=.5]{pictures/w3ex2/w3ex2_1}
				\end{figure}
			}
			\only<2>{
				\begin{figure}[!h]
					\animategraphics[scale=.5, autoplay,loop]{2}{pictures/w3ex2/w3ex2_}{1}{9}
				\end{figure}
			}
		}
		\mode<handout>{
			\begin{figure}[!h]
				\includegraphics[scale=.5]{pictures/w3ex2/w3ex2_1}
			\end{figure}
		}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		Tablodan ve Şekildeki grafikten
		\[\lim_{x\to 0}\frac{\sin x}{x}=1\]
		olduğunu tahmin ederiz. Bu tahmin gerçekten doğrudur ve bunu ileride geometrik bir akıl yürütmeyle kanıtlayacağız.\qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
%-----------------------------------------------------13
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \lim_{x\to 0}\sin \frac{\pi}{x}$ limitini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
Burada da $f(x)=\sin(\frac{\pi}{x})$ fonksiyonu $0$ noktasında tanımlı değildir. Bazı küçük $x$ değerleri için fonkisyonun değerini hesaplarsak,
\begin{equation}
\begin{array}{lll}
f(1)=\sin \pi=0 & f(\frac{1}{2})=\sin 2\pi=0 \\
\\
f(\frac{1}{3})=\sin 3\pi=0 & f(\frac{1}{4})=\sin 4\pi=0 \\
\\
f(0.1)=\sin 10\pi=0 & f(0.01)=\sin 100\pi=0
\end{array}
\end{equation}
elde ederiz. Benzer şekilde $f(0.001)=f(0.0001)=0$ olur.
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%----------------------------------------------------14
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Bu bilgiler ışığında 
\[\lim_{x\to 0}\sin \frac{\pi}{x}=0\]
tahminini yapmak çekici gelse de, bu kez tahmin \textbf{doğru değildir}.

Her $ n $ tam sayısı için $f(1/n)=\sin n\pi=0 $ olmasına rağmen $ x $ in sıfıra yaklaşan sonsuz tane değeri için $f(x)=1$ olduğu doğrudur.

[Aslında,
\[\frac{\pi}{x}=\frac{\pi}{2}+2n\pi\]
olduğu zaman $\sin(\pi/x)=1$ dir ve buradan $x$ i çözerek $x=2/(4n+1)$ buluruz.]
\end{proof}

\end{frame}
%
%-----------------------------------------------------15
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
$f$ in grafiği Şekilde verilmiştir.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=105,clip,trim=79mm 207mm 25mm 31mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Grafikteki kesik çizgiler $ x $ sıfıra yaklaşırken $\sin(\pi/x)$ değerinin $1$ ile $-1$ arasında sonsuz kez gidip geldiğine işaret etmektedir.
\end{proof}
\end{frame}
%%
%-----------------------------------------------------16
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
$x$ sıfıra yaklaşırken $f(x)$ değerleri belli bir sayıya yaklaşmadığından
\[\lim_{x\to 0}\sin \frac{\pi}{x}\]
limiti yoktur.
\end{proof}
\end{frame}
%
%------------------------------------------------------17


%%
%-------------------------------------------------------19
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
Heaviside fonksiyonu $H$,
\[ H(t)=\begin{cases}
0, & t<0 \\
1, & t \geq 0
\end{cases}\]
olarak tanımlanır.\footnote{Bu fonksiyon adını elektrik mühendisi Oliver Heaviside(1850--1925)'den almıştır ve $t=0$ anında şalteri indirilen devredeki elektrik akımını ifade etmek için kullanılabilir.} Grafiği Şekilde gösterilmiştir.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=106,clip,trim=20mm 224mm 146mm 32mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{example}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------20
%
%
\begin{frame}
\begin{exampleblock}{}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=106,clip,trim=20mm 224mm 146mm 32mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
$t$ değişkeni $0$'a soldan yaklaştığında $H(t)$ $0$'a yaklaşır. $t$, $0$'a sağdan yaklaştığında $H(t)$ bu kez $1$'e yaklaşır. Bu nedenle $t$ sıfıra yaklaşırken $H(t)$'nin yaklaştığı tek bir değer olmadığından $\displaystyle\lim_{t\to 0} H(t)$  değeri yoktur.
\end{exampleblock}
\end{frame}

%-------------------------------------------------------21
%
%
\subsubsection{Tek Yönlü Limitler}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Önceki örnekte $H(t)$ değerlerinin, $t$, $0$'a sağdan yaklaşırken $1$'a, $t$'nin $0$'a soldan yaklaşması durumunda $0$'e yaklaştığını gözledik. Bunu simgesel olarak
\[\lim_{t\to 0^-}H(t)=0\quad \text{ve}\quad \lim_{t\to 0^+}H(t)=1\]
ile gösteririz.
\begin{block}{}
	``$t\to 0^{-}$" sembolü $t$'nin yalnızca $0$'dan küçük değerlerini düşündüğümüzü gösterir. 
	
	Aynı şekilde ``$t\to 0^{+}$", $t$'nin yalnızca $0$'dan büyük değerlerini düşündüğümüzü gösterir.
\end{block}
\end{frame}
%%
%%------------------------------------------------------22
%%
%%
\begin{frame}
\begin{definition}\label{p105defn2}
$x$ değişkeni $a$'dan küçük olacak şekilde $a$'ya yeterince yakın alınarak $f(x)$ değerleri $L$ sayısına istenildiği kadar yakın yapılabiliyorsa $x$ değişkeni $a$'ya yaklaşırken $f(x)$'in \textbf{soldan limiti} (veya $x$ değişkeni $a$'ya \textbf{soldan} yaklaşırken $f(x)$'in limiti) $L$'dir ve
\[ \lim_{x\to a^-}f(x)=L\]
yazarız.
\end{definition}
\end{frame}
%%
%%
%%--------------------------------------------------------23
%%
\begin{frame}
Tanım \ref{p105defn2} in Tanım \ref{p100defn1} den tek farkının $x$ değişkeninin $a$'dan küçük olması koşulu olduğuna dikkat ediniz.
\begin{block}{}
	Benzer biçimde, $x$ değişkeninin $a$'dan büyük olması koşulunu getirirsek \textbf{$x$ değişkeni $a$'ya yaklaşırken $f(x)$'in sağdan limiti $L$'dir} denir ve
	\[\lim_{x\to a^+}f(x)=L\]
	yazarız. Dolayısıyla, $x\to{}a^{+}$ sembolü, yalnızca $x>a$ değerlerini düşündüğümüz anlamına gelir.
\end{block}
Bu tanımlar Şekil \ref{p106sekil9} de gösterilmiştir.
\end{frame}

%----------------------------------------------------------24
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=106,clip,trim=77mm 41mm 88mm 208mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\includegraphics[page=106,clip,trim=140mm 41mm 25mm 208mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\caption{}\label{p106sekil9}
\end{figure}
\end{frame}
%%
%%---------------------------------------------------------25
%%
%%
\begin{frame}
\begin{block}{}
Tanım \ref{p100defn1} ile tek yönlü limitlerin tanımlarını karşılaştırırsak aşağıdakinin doğru olduğunu görürüz.
\[ \displaystyle \lim_{x\to a}f(x)=L \]
olması için gerek ve yeter şart
\[\lim_{x\to a^+}f(x)=L\;\; \text{ve} \;\; \lim_{x\to a^-}f(x)=L\]
olmasıdır.
\end{block}
\end{frame}
%%
%%---------------------------------------------------------26
%%
%%
\begin{frame}
\begin{example}
Bir $g$ fonksiyonunun grafiği Şekilde verilmiştir. Bunu kullanarak (eğer varsa) aşağıdaki limitlerin değerini bulunuz.

\begin{minipage}{.59\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=107,clip,trim=21mm 182mm 144mm 61mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item[a)] $ \lim\limits_{x\to 2^-} g(x) $
		\item[b)] $ \lim\limits_{x\to 2^+} g(x) $
		\item[c)] $ \lim\limits_{x\to 2}g(x) $
		\item[d)] $ \lim\limits_{x\to 5^-} g(x) $
		\item[e)] $ \lim\limits_{x\to 5^+} g(x) $
		\item[f)] $ \lim\limits_{x\to 5}g(x) $
	\end{itemize}
\end{minipage}
\end{example}
\end{frame}
%%
%%---------------------------------------------------------27
%%
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	\begin{itemize}
		\item[] 
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=107,clip,trim=21mm 182mm 144mm 61mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
		Grafikten, $x$ değişkeni $2$ ye soldan yaklaşırken, $g(x)$ in $3$ e yaklaştığını, buna karşılık $x$ değişkeni $2$ ye sağdan yaklaşırken $g(x)$ in $1$ e yaklaştığını görüyoruz. Dolayısıyla
		\[ \text{\usebeamercolor[fg]{structure}a)} \lim_{x\to 2^-} g(x)=3 \qquad \text{ve} \qquad \text{\usebeamercolor[fg]{structure}b)} \lim_{x\to 2^+} g(x)=1 \text{ olur.}\]
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%--------------------------------------------------------28
%%
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\begin{itemize}
	\item[c)] Sağ ve sol limitler farklı olduğu için, $\displaystyle\lim_{x\to 2}g(x)$ in olmadığı sonucuna varınz.
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=107,clip,trim=21mm 182mm 144mm 61mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
	Grafikten ayrıca,
	\item[d)] $ \lim\limits_{x\to 5^-} g(x)=2 $ ve {\usebeamercolor[fg]{structure}e)} $ \lim\limits_{x\to 5^+} g(x)=2 $ olduğu görülmektedir. 
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%
%%------------------------------------------------------29
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{itemize}
		\item[f)] Bu kez sağ ve sol limitler aynıdır ve dolayısıyla,
		\[\lim_{x\to 5}g(x)=2\]
		elde ederiz. Buna rağmen $g(5)\ne 2$ dir. \qedhere
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{1}{x^2}$ limitini (varsa) bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
$x$ değişkeni $ 0 $ a yakın olduğunda, $x^2$ de $ 0 $ a yakın olur ve $1/x^2$ çok büyük olur.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=107,clip,trim=26mm 59mm 149mm 176mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
%-------------------------------------------------------18
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\mode<beamer>{
			\only<1>{
				\begin{figure}[!h]
					\includegraphics[scale=.45]{pictures/w3ex7/w3ex7_1}
				\end{figure}
			}
			\only<2>{
				\begin{figure}[!h]
					\animategraphics[scale=.45, autoplay,loop]{2}{pictures/w3ex7/w3ex7_}{1}{7}
				\end{figure}
			}
		}
		\mode<handout>{
			\begin{figure}[!h]
				\includegraphics[scale=.45]{pictures/w3ex7/w3ex7_1}
			\end{figure}
		}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		Aslında, Şekilde gösterilen $f(x)=1/x^2$ fonksiyonunun grafiğinden $x$ değerleri $ 0 $ a yeteri kadar yakın alınarak, $f(x)$ değerlerinin istenildiği kadar büyük yapılabileceği görülmektedir. Bu nedenle $f(x)$ in değerleri herhangi bir sayıya yaklaşmaz ve dolayısıyla $\displaystyle \lim_{x\to 0}1/x^2$ limiti \textbf{yoktur}. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%-------------------------------------------------------30
%%
%%
\subsection{Limit Alma Kurallarını Kullanarak Limit Almak}
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{block}{Limit Kuralları}
$c$ sabit bir sayı olmak üzere
\[\lim_{x\to a}f(x)\quad \text{ve}\quad \lim_{x\to a}g(x)\]
limitleri varsa aşağıdaki özellikler sağlanır.
\begin{enumerate}
	\item $ \lim\limits_{x\to a}[f(x)+g(x)]=\lim\limits_{x\to a}f(x)+\lim\limits_{x\to a}g(x) $
	\item $ \lim\limits_{x\to a}[f(x)-g(x)]=\lim\limits_{x\to a}f(x)-\lim\limits_{x\to a}g(x) $
	\item $ \lim\limits_{x\to a}[c.f(x)]=c.\lim\limits_{x\to a}f(x) $
	\item $ \lim\limits_{x\to a}[f(x).g(x)]=\lim\limits_{x\to a}f(x).\lim\limits_{x\to a}g(x) $
	\item $\lim\limits_{x\to a}g(x)\neq 0 $ ise $\lim\limits_{x\to a}\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{\displaystyle  \lim\limits_{x\to a}f(x)}{\displaystyle \lim\limits_{x\to a}g(x)} $	
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}
%%
%%
\begin{frame}
\begin{block}{Limit Kuralları (devamı)}
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{5}
		\item $n$ pozitif tamsayı olmak üzere $ \lim\limits_{x\to a}[f(x)]^n=[\lim\limits_{x\to a}f(x)]^n$ dir.
		\item $ \lim\limits_{x\to a} c=c $
		\item $ \lim\limits_{x\to a} x=a $
		\item $n$ pozitif tamsayı olmak üzere $ \lim\limits_{x\to a}x^n=a^n$ dir.
		\item $n$ pozitif tamsayı olmak üzere $ \lim\limits_{x\to a}\sqrt[n]{x}=\sqrt[n]{a}$ dir.
	\end{enumerate}
($n$ çift ise, $\lim\limits_{x\to a}f(x)>0$ olduğunu varsayarız.)
\end{block}
\end{frame}
%
%%---------------------------------------------------------37
%%
%%
\begin{frame}
\begin{example}
Her adımı açıklayarak aşağıdaki limiti bulunuz.
\[\lim_{x\to 5}(2x^2-3x+4)\]
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	\begin{align*}
	\lim\limits_{x\to 5}(2x^2-3x+4) & =\lim\limits_{x\to 5}(2x^2)-\lim\limits_{x\to 5}(3x)+\lim\limits_{x\to 5}4 && \text{\small(Kural {\usebeamercolor[fg]{structure}2} ve {\usebeamercolor[fg]{structure}1} den)} \\
	& =2\lim\limits_{x\to 5}x^2-3\lim\limits_{x\to 5}x+\lim\limits_{x\to 5}4 && \text{\small(Kural {\usebeamercolor[fg]{structure}3} den)} \\
	& =2(5^2)-3(5)+4 && \text{\small(Kural {\usebeamercolor[fg]{structure}9}, {\usebeamercolor[fg]{structure}8} ve {\usebeamercolor[fg]{structure}7} den)} \\
	& =39 &&
	\end{align*} 
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%---------------------------------------------------------38
%%
%%
\begin{frame}
Bazı örneklerde doğrudan yerine koyma yöntemi ile tüm limit değerleri bulunamaz.
\begin{example}
$\displaystyle \lim\limits_{x\to 1}\frac{x^2-1}{x-1}$ limitini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
$f(x)=(x^2-1)/(x-1)$ olsun. $f(1)$ değeri tanımlı olmadığı için limiti $x=1$ koyarak bulamayız. Paydanın limiti $0$ olduğu için Bölüm Kuralı'nı da kullanamayız. Bunun yerine cebir bilgimizi kullanmalıyız.
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%----------------------------------------------------------39
%%
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
\[\frac{x^2-1}{x-1}=\frac{(x-1)(x+1)}{x-1}\]
olarak çarpanlara ayıralım. Buradan $x-1$ in pay ve paydanın ortak çarpanı olduğunu görürüz. $ x $ değişkeni $ 1 $ e giderken limit alındığında $x\ne 1$ olduğundan $x-1 \ne 0$ dır. Dolayısıyla sadeleştirme yapabiliriz. Böylece limiti
\begin{align*}
\lim_{x\to 1}\frac{x^2-1}{x-1} & =\displaystyle \lim_{x\to 1}\frac{(x-1)(x+1)}{x-1} \\
& =\lim_{x\to 1}(x+1) \\
& =1+1=2
\end{align*}
olarak buluruz.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}
\begin{example}
\[ g(x)=
\begin{cases}
x+1,&x\neq1\\
\pi,&x=1
\end{cases} \] ise $\displaystyle \lim_{x \to 1}g(x)$ limitini bulunuz.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[page=114,clip,trim=21mm 169mm 146mm 73mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{example}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm]
$g$ fonksiyonu $x=1$ noktasında tanımlıdır ve $g(1)=\pi$ dir. Ancak, $x$ değişkeni $1$ e giderken alınan limit, fonksiyonun $ 1 $ noktasındaki değerinden bağımsızdır. $x\neq 1$ için $g(x)=x+1$ olduğundan \[ \lim_{x \to 1} g(x)=\lim_{x \to 1}(x+1)=2 \]
dir.
\end{proof}
\end{frame}
%%----------------------------------------------------------40
%%
%%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \lim_{h\to 0}\frac{(3+h)^2-9}{h}$ limitini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$\displaystyle F(h)=\frac{(3+h)^2-9}{h}$ olarak tanımlayalım. $F(0)$ tanımlı olmadığından $\displaystyle \lim_{h\to 0}F(h)$ limitini $h=0$ değerini yerine koyarak hesaplayamayız. Fakat $F(h)$ yi cebirsel olarak sadeleştirirsek,
\[F(h)=\frac{(h^2+6h+9)-9}{h}=\frac{h^2+6h}{h}=6+h\]
buluruz. ($h$ değişkeni $ 0 $ a yaklaşırken, yalnızca $h\neq 0$ değerlerini düşündüğümüzü hatırlayınız.) Dolayısıyla
\[\lim_{h\to 0}\frac{(3+h)^2-9}{h}=\lim_{h\to 0}(6+h)=6 \text{ olur.} \qedhere\]
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%-----------------------------------------------------------41
%%
%%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \lim_{t\to 0}\frac{\sqrt{t^2+9}-3}{t^2}$ limitini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Paydanın limiti $0$ olduğundan Bölüm Kuralı'nı doğrudan kullanamayız.
\begin{align*}
\displaystyle \lim_{t\to 0}\frac{\sqrt{t^2+9}-3}{t^2} & =\displaystyle \lim_{t\to 0}\frac{\sqrt{t^2+9}-3}{t^2}.\frac{\sqrt{t^2+9}+3}{\sqrt{t^2+9}+3} \\
& =\displaystyle \lim_{t\to 0}\frac{(t^2+9)-9}{t^2(\sqrt{t^2+9}+3)}=\displaystyle \lim_{t\to 0}\frac{t^2}{t^2(\sqrt{t^2+9}+3)} \\
& =\displaystyle \lim_{t\to 0}\frac{1}{\sqrt{t^2+9}+3}=\frac{1}{\sqrt{\displaystyle \lim_{t\to 0}(t^2+9)}+3}\\
& =\displaystyle \frac{1}{3+3}=\frac{1}{6} \qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%
%%----------------------------------------------------------42
%%
\begin{frame}
Bazı limitleri almak için en iyi yöntem önce sağ ve sol limitleri almaktır. Aşağıdaki teorem limitin varlığı için yeterli ve gerekli koşulun sağ ve sol limitlerin varlığı ve eşitliği olduğunu ifade etmektedir.
\begin{theorem}
$\displaystyle \lim_{x\to a}f(x)=L$ olması için gerekli ve yeterli koşul
\[\lim_{x\to a^+}f(x)=L=\lim_{x\to a^-}f(x)\]
olmasıdır.
\end{theorem}
Tek yönlü (sağ ve sol) limitleri alırken limit kurallarının bu tür limitler için de geçerli olduğu gerçeğini kullanırız.
\end{frame}
%
%%
%%----------------------------------------------------------43
%%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \lim_{x\to 0}|x|=0$ olduğunu gösteriniz.
\end{example}

\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
Mutlak değer fonksiyonunun
\[ |x|=\begin{cases}
x, & x\geq 0 \\
-x, & x<0
\end{cases}
\]
olarak tanımlandığını hatırlayınız. $x>0$ için $|x|=x$ olduğundan
\[\lim_{x\to 0^+}|x|=\lim_{x\to 0^+}x=0\]
elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%%
%%----------------------------------------------------------44
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
$x<0$ için $|x|=-x$ dir ve dolayısıyla
\[\lim_{x\to 0^-}|x|=\lim_{x\to 0^-}(-x)=0\]
dır. Teorem gereğince
\[\lim_{x\to 0}|x|=0 \text{ olur}. \qedhere\]
 \begin{figure}[h]
 \includegraphics[page=115,clip,trim=21mm 141mm 148mm 107mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
 \end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%
%%----------------------------------------------------------45
%%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \lim_{x\to 0}\frac{|x|}{x}$ limitinin olmadığını kanıtlayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
\[\lim_{x\to 0^+}\frac{|x|}{x}=\lim_{x\to 0^+}\frac{x}{x}=\lim_{x\to 0^+}1=1\]
\[\lim_{x\to 0^-}\frac{|x|}{x}=\lim_{x\to 0^-}\frac{-x}{x}=\lim_{x\to 0^-}(-1)=-1\]
Sağ ve sol limitler farklı olduklarından Teorem gereğince aranılan limit yoktur. 
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%----------------------------------------------------------46
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=115,clip,trim=109mm 53mm 60mm 199mm,scale=1.6]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
$\displaystyle f(x)=|x|/x$ fonksiyonunun grafiği Şekilde verilmiştir ve yanıtımızı desteklemektedir.
\end{proof}
\end{frame}
%%%%%%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%%%%%%-----------------------------------------------------------------------------                 M. Adıyaman
%%%%%%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------47
%
%%
%%
%%
%%
\begin{frame}
\begin{theorem}
	$x$'in $a$'ya yakın ($x=a$ dışındaki) değerleri için $f(x)\le g(x)$ ise ve $x$ değişkeni $a$'ya yaklaşırken $f(x)$ ve $g(x)$'in limitleri varsa
	\[\lim_{x\to a} f(x) \leq \lim_{x\to a} g(x)\]
	sağlanır.
\end{theorem}
\end{frame}
%%
%%--------------------------------------------------------48
%%
%%
\begin{frame}
\begin{theorem}[Sıkıştırma Teoremi]
$x$'in $a$'ya yakın ($x=a$ dışındaki) değerleri için $f(x)\le g(x) \le h(x)$ ve
\[\lim_{x\to a}f(x)=\lim_{x\to a}h(x)=L\]
ise
\[\lim_{x\to a}g(x)=L\]
sağlanır.
\end{theorem}
\end{frame}
%%
%%
%%-------------------------------------------------------49
%%
\begin{frame}
Bazen Sandviç Teoremi olarak da anılan Sıkıştırma Teoreminin anlamı Şekilde açıklanmıştır.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=116,clip,trim=20mm 92mm 146mm 157mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Bu teorem, $g(x)$ fonksiyonu $a$ yakınında $f(x)$ ve $h(x)$ arasında sıkışmışsa ve $a$ sayısında $f$ ve $h$ fonksiyonlarının limitleri var ve $L$'ye eşitse zorunlu olarak $g$ fonksiyonunun da $a$'daki limitinin $L$ olduğunu söyler.
\end{frame}
%%
%%
%%---------------------------------------------------------50
%%
\begin{frame}
\begin{example}
$\lim\limits_{x\to 0}x^2\sin \dfrac{1}{x}$ olduğunu kanıtlayınız.
\end{example} 
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
Önce, $\lim\limits_{x\to 0}\sin\dfrac{1}{x}$ limiti olmadığından,
\[\lim_{x\to0}x^2\sin \frac{1}{x}=\lim_{x\to0}x^2\cdot \lim_{x\to0}\sin \frac{1}{x}\]
eşitliğini kullanamayacağımıza dikkat edin.
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%
%%----------------------------------------------------------51
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
\mode<beamer>{
	\only<1>{
		\begin{figure}[!h]
			\includegraphics[scale=.235]{pictures/w3ex18/w3ex18_1}
		\end{figure}
	}
	\only<2>{
		\begin{figure}[!h]
			\animategraphics[scale=.235, autoplay,loop]{6}{pictures/w3ex18/w3ex18_}{1}{51}
		\end{figure}
	}
	\only<3>{
		\begin{figure}[!h]
			\includegraphics[scale=.235]{pictures/w3ex18/w3ex18_51}
		\end{figure}
	}
}
\mode<handout>{
	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[scale=.235]{pictures/w3ex18/w3ex18_1}
	\end{figure}
}	
Bununla birlikte,
\[-1\leq \sin \frac{1}{x}\leq 1\]
olduğundan, Şekilde gösterildiği gibi
\[-x^2\leq x^2 \sin\frac{1}{x}\leq x^2 \text{ elde ederiz.}\]
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%
%%----------------------------------------------------------52
%%
\begin{frame}

\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
$\lim\limits_{x\to0}x^2=0$ ve $\lim\limits_{x\to0}(-x^2)=0$ olduğunu biliyoruz. Sıkıştırma Teoreminde $ f(x)=-x^2 $, $ g(x)=x^2\sin (1/x) $ ve $ h(x)=x^2 $ alarak
\[\lim_{x\to0}x^2\sin\frac{1}{x}=0 \]
buluruz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%%
%%-----------------------------------------------------------53
%%
\subsection{Süreklilik}
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{block}{}
	Bazı örneklerde $x$ değişkeni $a$'ya yaklaşırken $f$ fonksiyonunun limitinin fonksiyonun $a$ noktasındaki değeri olarak hesaplanabildiğini fark etmiştik.\medskip
	
	Bu özelliğe sahip fonksiyonlara \textbf{$a$ noktasında sürekli} denir.
\end{block}
Sürekliliğin matematiksel tanımının, bu kelimenin günlük anlamına oldukça yakın olduğunu ileride göreceğiz (sürekli bir olay, kesintiye ve ani değişikliğe uğramadan devam eder).
\end{frame}
%
%%
%----------------------------------------------------------54
%
\begin{frame}
\begin{definition}
$f$ fonksiyonun \textbf{$a$ noktasındaki sürekliliği}
\[\lim_{x\to a}f(x)=f(a)\]
eşitliğini sağlamasıdır.
\end{definition}
\begin{block}{}
	$a$ noktasında sürekli olmayan bir $f$ fonksiyonuna $a$ noktasında \textbf{süreksiz} denir.
\end{block}
\begin{block}{}
	Tanımda açıkça belirtilmemiş olsa da bir fonksiyonun $a$ noktasındaki sürekliliği aşağıdaki koşulların sağlanmasını gerektirmektedir.
	\begin{enumerate}
		\item $f(a)$ tanımlıdır ($a$ sayısı $f$'nin tanım kümesindedir).
		\item $\displaystyle\lim_{x\to a}f(x)$ limiti vardır ve
		\item $\displaystyle \lim_{x\to a}f(x)=f(a)$ dır.
	\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}
%%%
%%%-----------------------------------------------------------55
%%%
%%
%%------------------------------------------------------56
%%
%%
\begin{frame}
Tanım $f$'nin $a$ noktasındaki sürekliliğini $x$, $a$'ya yaklaşırken $f(x)$'in $f(a)$'ya yaklaşması olarak ifade edilir.\medskip

Dolayısıyla, sürekli fonksiyonların değişken $x$'teki küçük bir değişikliğin $f(x)$'te de küçük bir değişikliği gerekli kılma özelliği vardır.\medskip

Aslında, $x$'teki değişikliği yeterince küçük tutarak $f(x)$'teki değişim istenildiği kadar küçük tutulabilir.
\end{frame}
%%
%%
%%-----------------------------------------------------57
%%
\begin{frame}
Geometrik olarak, bir aralıktaki her noktada sürekli olan bir fonksiyonu, grafiği kesintisiz bir fonksiyon olarak düşünebilirsiniz. Bu, kalemle grafiği takip ettiğinizde kalemi kaldırmadan grafiği izleyebilmeniz demektir.
 \begin{figure}[h]
 	\includegraphics[page=119,clip,trim=21mm 38mm 148mm 200mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
 \end{figure}
\end{frame}
%
%%
%%-----------------------------------------------------58
%%
\begin{frame}
\begin{example}
Şekilde grafiği verilen fonksiyonun sürekli olmadığı noktaları bularak nedenlerini açıklayınız.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=120,clip,trim=20mm 212mm 150mm 32mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}\end{example}
\end{frame}
%%
%%
%%----------------------------------------------------59
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
$a=1$ noktasında fonksiyonun grafiğinde bir kesinti olduğundan, fonksiyon bu noktada süreksiz görünmektedir. Bunu matematiksel olarak $f(1)$ değeri tanımsız olduğundan fonksiyonun $1$ noktasında süreksiz olduğu şeklinde açıklarız.
\begin{figure}
\includegraphics[page=120,clip,trim=20mm 212mm 150mm 32mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%%%
%%
%%----------------------------------------------------60
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Grafik $a=3$ noktasında da kesintiye uğramaktadır. Ancak, buradaki süreksizliğin nedeni farklıdır. Burada $f(3)$ tanımlıdır. Ancak, sağ ve sol limitler farklı olduklarından $\displaystyle\lim_{x\to 3}f(x)$ limiti yoktur.
 \begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=120,clip,trim=20mm 212mm 150mm 32mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
 \end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
%%
%%-----------------------------------------------------61
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
$a=5$ noktası fonksiyon için nasıl bir noktadır? Bu noktada $f(5)$ tanımlıdır ve $\displaystyle \lim_{x\to 5}f(x)$ limiti vardır (sağ ve sol limitler eşittir). Ancak
\[\lim_{x\to 5}f(x)\neq f(5)\]
olduğundan, $f$ fonksiyonu $5$ noktasında sürekli değildir. \qedhere
\vspace{-.4cm}
 \begin{figure}[h]
 \includegraphics[page=120,clip,trim=20mm 212mm 150mm 32mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
 \end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%---------------------------------------------------62
%%
%%
\begin{frame}
\begin{example}
	Aşağıdaki fonksiyonların sürekli olmadığı noktaları bulunuz.
	\begin{itemize}
		\item[(a)] $f(x)=\frac{x^{2}-x-2}{x-2}$
		\item[(b)] $g(x)=\begin{cases}\frac{1}{x^{2}},&x\neq0\\1,&x=0\end{cases}$
		\item[(c)] $h(x)=\begin{cases}\frac{x^{2}-x-2}{x-2},&x\neq2\\1,&x=2\end{cases}$
		\item[(d)] $k(x)=[\![ x ]\!]$
	\end{itemize}
\end{example}
\end{frame}
%%
%%---------------------------------------------------63
%%
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	\begin{itemize}
		\item[(a)] $\displaystyle f(x)=\frac{x^2-x-2}{x-2}$
		
		$f(2)$ tanımlı olmadığından, $f$ fonksiyonu $2$ noktasında sürekli değildir.
		\item[(b)] $g(x)=\begin{cases}\frac{1}{x^{2}},&x\neq0\\1,&x=0\end{cases}$
		
		Burada $f(0)=1$ tanımlıdır. Ancak
		\[\lim_{x\to 0} f(x)=\lim_{x\to 0}\frac{1}{x^2}\]
		limiti yoktur. Dolayısıyla $f$ fonksiyonu $ 0 $ noktasında sürekli değildir.
	\end{itemize}
\end{proof}

\end{frame}
%%
%%
%%
%%
%%-----------------------------------------------------65
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
	\begin{itemize}
		\item[(c)]$h(x)=\begin{cases}\frac{x^{2}-x-2}{x-2},&x\neq2\\1,&x=2\end{cases}$
		
		Burada $f(2)=1$ tanımlıdır ve
		\[\lim_{x\to 2}f(x)=\lim_{x\to 2}\frac{x^2-x-2}{x-2}=\lim_{x\to 2}\frac{(x-2)(x+1)}{x-2}=\lim_{x\to 2}(x+1)=3\]
		vardır.
		\[\lim_{x\to 2}f(x)\neq f(2)\]
		olduğudan $f$ fonksiyonu $ 2 $ noktasında sürekli değildir.
		\item[(d)]Tam değer fonksiyonu $f(x)=[\![ x ]\!]$ tam sayılarda süreksizdir, çünkü $n$ bir tam sayı ise $\displaystyle \lim_{x\to n}[\![ x ]\!]$ limiti yoktur.
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%
%%-----------------------------------------------------66
%%
%%
%%----------------------------------------------------67
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=121,clip,trim=21mm 201mm 157mm 46mm,scale=1.5]{stewart-ccac.pdf}
\includegraphics[page=121,clip,trim=65mm 201mm 112mm 46mm,scale=1.5]{stewart-ccac.pdf}

{\usebeamercolor[fg]{structure}(a)} $ \displaystyle f(x) = \frac{x^2-x-2}{x-2} $\hspace{2cm} {\usebeamercolor[fg]{structure}(b)} $ f(x) = \displaystyle \begin{cases}
1/x^2, & \text{if } x\ne 0\\
1, & \text{if } x=0
\end{cases} $
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%
%%----------------------------------------68
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=121,clip,trim=111mm 201mm 66mm 46mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\includegraphics[page=121,clip,trim=155mm 201mm 21mm 46mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}

\hspace{-2cm}{\usebeamercolor[fg]{structure}(c)} $ f(x) = \displaystyle \begin{cases}
\frac{x^2-x-2}{x-2}, & \text{if } x\ne 2\\
1, & \text{if } x=2
\end{cases} $ \hspace{1.2cm} {\usebeamercolor[fg]{structure}(d)} $ f(x) = [\![ x ]\!] $
\end{figure}
\end{proof} 
\end{frame}
%%
%%
%%----------------------------------------------69
%%
\subsubsection{Süreksizlik Çeşitleri}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Önceki örnekteki şekillerde, belirtilen fonksiyonların grafikleri verilmektedir. Örneklerin tümünde grafik bir kalem ile izlenirse var olan bir delik veya kesinti veya atlama nedeniyle kalem kaldırılmadan grafiğin çizilmesi olası değildir.
\begin{block}{}
	{\usebeamercolor[fg]{structure}(a)} ve {\usebeamercolor[fg]{structure}(c)} örneklerindeki süreksizliklere \textbf{giderilebilir süreksizlikler} denir. Çünkü yalnız $2$ noktasında $f$ fonksiyonunu yeniden tanımlayarak süreksizliği giderebiliriz ($g(x)=x+1$ fonksiyonu süreklidir).
\end{block}
\begin{block}{}
	{\usebeamercolor[fg]{structure}(b)}'deki süreksizlik türüne \textbf{sonsuz süreksizlik} denir.
\end{block}
\begin{block}{}
	{\usebeamercolor[fg]{structure}(d)}'deki süreksizlik türüne ise fonksiyon bir değerden diğerine ``sıçradığından" \textbf{sıçrama tipi süreksizlik} adı verilir.
\end{block}
\end{frame}
%
%%
%%--------------------------------------------------------70
%%
\subsubsection{Sağdan ve Soldan Süreklilik}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{definition}
$f$ fonksiyonunun \textbf{$a$'da sağdan sürekli} olması
\[\lim_{x\to a^+} f(x)=f(a)\]
eşitliğini sağlaması, $f$ fonksiyonunun \textbf{$a$'da soldan sürekli} olması ise
\[\lim_{x\to a^-} f(x)=f(a)\]
eşitliğini sağlaması olarak tanımlanır.
\end{definition}
\end{frame}
%%
\begin{frame}
\begin{definition}
	Bir aralığın tüm noktalarında sürekli olan fonksiyon verilen aralıkta süreklidir. Fonksiyon, aralığın uç noktalarının \textbf{yalnızca bir tarafında} tanımlanmış ise bu noktalarda süreklilik, \textbf{sağdan} veya \textbf{soldan süreklilik} anlamındadır.
\end{definition}
\begin{theorem}\label{p121thm4}
	$c$ bir sabit, $f$ ve $g$ fonksiyonları $a$ noktasında sürekli fonksiyonlarsa aşağıdaki fonksiyonlar da $a$ noktasında süreklidir.
	\begin{enumerate}
		\item $f+g$
		\item $f-g$
		\item $c\cdot{}f$
		\item $f\cdot{}g$
		\item $g(a)\ne 0$ ise $\dfrac{f}{g}$
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\end{frame}
%%
%%---------------------------------------------------------71
%%
\begin{frame}
\begin{theorem}
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Her polinom gerçel sayıların tümünde $\mathds{R}=(-\infty,\infty)$'da süreklidir.
		\item[(b)] Her rasyonel (kesirli) fonksiyon tanım kümesinde süreklidir.
	\end{itemize}
\end{theorem}
Teoremin bir uygulaması olarak, bir kürenin hacminin, yarıçapına göre sürekli bir biçimde değiştiğini söyleyebiliriz. Bunun nedeni $V(r)=\frac{4}{3}\pi{}r^{3}$'ün yarıçap $r$'nin bir polinomu olmasıdır. \medskip

Benzer biçimde, dik olarak $50\,\mathrm{m}/\mathrm{sn}$ hızla havaya fırlatılan bir topun $t$ saniye sonraki yüksekliğini veren $h=50 t-16 t^{2}$ fonksiyonu da, polinom olduğundan, süreklidir. Dolayısıyla, topun yüksekliği zamana göre sürekli bir biçimde değişir.
\end{frame}
%%
%%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle\lim_{x\to -2}\frac{x^3+2x^2-1}{5-3x}$ limitini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$\displaystyle f(x)=\frac{x^3+2x^2-1}{5-3x}$ fonksiyonu rasyonel bir fonksiyondur ve Teorem gereğince, tanım kümesi olan $\{x\in\mathds{R}|x\neq\frac{5}{3}\}$ kümesinde süreklidir. Bu nedenle
\begin{align*}
\lim_{x\to -2}\frac{x^3+2x^2-1}{5-3x}&=\lim_{x\to -2}f(x)=f(-2)\\
&=\frac{(-2)^3+2(-2)^2-1}{5-3(-2)}=-\frac{1}{11}
\end{align*}
dir.
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%
%%--------------------------------------------------------75
%%
\begin{frame}
$f^{-1}$ fonksiyonunun grafiği $f$'nin grafiğinin $y=x$ doğrusuna göre yansıması olduğundan $f$ sürekli bir fonksiyonsa $f^{-1}$ fonksiyonu da süreklidir ($f$'nin grafiğinde kesinti yoksa $y=x$ doğrusuna göre yansımasında da kesinti yoktur).
\begin{theorem}\label{p124thm7}
Aşağıdaki fonksiyonlar \textbf{tanım kümelerinde} sürekli fonksiyonlardır.
\begin{itemize}
	\item Polinomlar
	\item Rasyonel fonksiyonlar
	\item Trigonometrik fonksiyonlar
	\item Ters trigonometrik fonksiyonlar
	\item Üstel fonksiyonlar
	\item Logaritmik fonksiyonlar
	\item Kök fonksiyonları
\end{itemize}
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
$f(x)=\dfrac{\ln x+\tan ^{-1}x}{x^2-1}$ fonksiyonunun sürekli olduğu noktaları bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Teorem \ref{p124thm7} den $y=\ln x$ fonksiyonunun $x>0$ için, $y=\tan ^{-1}x$ fonksiyonunun ise her gerçel $ x $ için sürekli olduğunu biliyoruz. Dolayısıyla Teorem \ref{p121thm4} ün 1. kısmından $y=\ln x+\tan ^{-1}x$ fonksiyonu $(0,\infty)$ aralığında süreklidir. Paydadaki $y=x^2-1$ polinom olduğundan her yerde süreklidir. Bu durumda Teorem \ref{p121thm4} ün 5. kısmından, $f$ fonksiyonu $x^2-1=0$ denklemini sağlayanlar dışındaki tüm pozitif $x$ sayılarında süreklidir. Dolayısıyla $f$ fonksiyonu $(0,1)$ ve $(1,\infty)$ aralıklarında süreklidir. 
\end{proof}
\end{frame}

%%
%%---------------------------------------------------------76
%%
%%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \lim_{x\to\pi}\frac{\sin x}{2+\cos x}$ limitini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$y=\sin x$ fonksiyonu Teoremden süreklidir. Paydadaki $y=2+\cos x$ fonksiyonu, iki sürekli fonksiyonun toplamı olduğundan süreklidir. Bu fonksiyon hiç bir zaman $ 0 $ değildir çünkü her $x$ için $\cos x \geq -1$ olduğundan, her yerde $2+\cos x >0$ dır. Böylece
\[f(x)=\frac{\sin x}{2+\cos x}\]
fonksiyonu her yerde süreklidir. Dolayısıyla, sürekli fonksiyonun tanımından
\[\lim_{x\to\pi}\frac{\sin x}{2+\cos x}=\lim_{x\to\pi} f(x)=f(\pi)=\frac{\sin \pi}{2+\cos \pi}=\frac{0}{2-1}=0 \text{ olur.}\qedhere\]
\end{proof}
\end{frame}
%
%%
%%---------------------------------------------------------77
%%
\begin{frame}
\begin{theorem}
$f$ fonksiyonu $b$'de sürekli ve $\lim\limits_{x\to a}g(x)=b$ ise
\[ \lim_{x\to a}f(g(x))=f(b) \]
olur. Başka bir deyişle
\[ \lim_{x\to a} f(g(x))=f\left(\lim_{x\to a}g(x)\right) \]
dir.
\end{theorem}
\end{frame}
%%
%%
%%---------------------------------------------------------78
%%
\begin{frame}
\begin{example}
$\lim\limits_{x\to1}\arcsin \left(\dfrac{1-\sqrt{x}}{1-x}\right)$ limitini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
$\arcsin$ sürekli bir fonksiyon olduğundan, Teoremi uygulayabiliriz.
\begin{align*}
\lim_{x\to1} \arcsin\left(\frac{1-\sqrt{x}}{1-x}\right)&= \arcsin \left(\lim_{x\to1} \frac{1-\sqrt{x}}{1-x}\right)\\
&=\arcsin \left(\lim_{x\to1} \frac{1-\sqrt{x}}{(1-\sqrt{x})(1+\sqrt{x})}\right)\\
&=\arcsin\left(\lim_{x\to1}\frac{1}{1+\sqrt{x}}\right)\\
&=\arcsin \frac{1}{2}=\frac{\pi}{6} \qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%
%%----------------------------------------------------------79
%%
\begin{frame}
\begin{theorem} 
	$g$ fonksiyonu $a$'da, $f$ fonksiyonu da $g(a)$'da sürekli ise $(f\circ{}g)(x)=f(g(x))$ olarak verilen $(f\circ{}g)$ bileşke fonksiyonu $a$ noktasında süreklidir.
\end{theorem}
\end{frame}
%%
%%
%%----------------------------------------------------------80
%%
\begin{frame}
\begin{example}
Aşağıdaki fonksiyonların sürekli olduğu yerleri bulunuz.
\begin{itemize}
	\item[(a)] $h(x)=\sin\bigl(x^{2}\bigr)$
	\item[(b)] $F(x)=\ln\bigl(1+\cos(x)\bigr)$
\end{itemize}
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	\begin{itemize}
		\item[(a)] $g(x)=x^2$ ve $f(x)=\sin x$ olmak üzere $h(x)=f(g(x)) $ dir. $g$ fonksiyonu bir polinom olduğu için $\mathds{R}$ de süreklidir. $f$ fonksiyonu da her yerde süreklidir. Böylece Teoremden $h=f\circ g$ fonksiyonu da $\mathds{R}$ de süreklidir.
	\end{itemize}
\end{proof}
 \end{frame}
%%
%%
%%----------------------------------------------------------81
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{itemize}
		\item[(b)] Teoremden $f(x)=\ln x$ ve ($y=1$ ve $y=\cos x$ her yerde sürekli olduklarından) $g(x)=1+\cos x$ süreklidir. Dolayısıyla Teoremden $F(x)=f(g(x))$ fonksiyonu tanımlı olduğu her yerde süreklidir. 
		
		$\ln (1+\cos x)$ fonksiyonunun tanımlı olması için $1+\cos x >0$ olmalıdır. Dolayısıyla $\cos x=-1$ olduğu zaman tanımlı değildir ve bu durum $x=\pm \pi, \pm 3 \pi , \ldots$ olduğunda gerçekleşir. Böylece, $F$ fonksiyonu $\pi$ nin tek katlarında süreksizdir ve bu değerlerin arasıkdaki aralıklarda süreklidir. \qedhere
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=126,clip,trim=20mm 105.5mm 147mm 142mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
%%
%%----------------------------------------------------------82
%%
%%----------------------------------------------------------83
%%
\begin{frame}
\begin{theorem}[Ara Değer Teoremi]
$f$ fonksiyonu $[a,b]$ kapalı aralığında sürekli, $N$ sayısı, $f(a)$ ile $f(b)$ arasında herhangi bir sayı olsun. $(a,b)$ açık aralığında $f(c)=N$ eşitliğini sağlayan bir $c$ sayısı vardır.
\end{theorem}
\end{frame}
%%
%%
%%---------------------------------------------------------84
%%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=127,clip,trim=78mm 211mm 85mm 31mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
\includegraphics[page=127,clip,trim=138mm 211mm 25mm 31mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Ara değer teoremi, sürekli bir fonksiyonun $f(a)$ ile $f(b)$ arasındaki her değeri aldığını söyler.

$N$ değeri bir kez (ilk grafik) veya bir kaç kez (ikinci grafik) alınabilir.
\end{frame}
%%
%%
%%---------------------------------------------------------85
%%
\begin{frame}
Ara değer teoremi'nin bir uygulaması, aşağıdaki örnekte olduğu gibi, denklemlerin köklerinin yerlerinin belirlenmesidir.
\begin{example}
$4x^3-6x^2+3x-2=0$ denkleminin $1$ ile $2$ arasında bir kökü olduğunu gösteriniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
$f(x)=4x^3-6x^2+3x-2$ olsun. Verilen denklemin bir çözümünü, diğer bir deyişle, $ 1 $ ile $ 2 $ arasında $f(c)=0$ olacak şekilde bir $ c $ sayısı arıyoruz. Dolayısıyla, $a=1$, $b=2$ ve $N=0$ alalım.
\end{proof}
\end{frame}
%%
%%
%%---------------------------------------------------------86
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
\[f(1)=4-6+3-2=-1<0\]
ve
\[f(2)=32-24+6-2=12>0\]
ve böylelikle $f(1)<0<f(2)$ elde ederiz. Bu, $N=0$ sayısının $f(1)$ ve $f(2)$ arasında olduğunu verir. $f$ fonksiyonu bir polinom olduğundan her yerde süreklidir. Dolayısıyla, Ara Değer Teoremi ile $ 1 $ ve $ 2 $ arasındaki bir $c$ sasyısı için $f(c)=0$ olmalıdır. Bu da verilen denklemin $1$ ile $2$ arasında bir kökü olması demektir.
\end{proof}
\end{frame}